%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : preliminaires.tex
% 	Modif : dim. 06 févr. 2022 12:01
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Section{Avertissements sur les Explications}

Normalement, ce qui a été vu jusqu'à présent doit suffire à comprendre Docker pour découvrir Kubernetes.
C'est à dire dans un contexte d'entreprise.
Cependant, comme je l'ai dit, j'ai cherché à comprendre Docker à la fois pour le travail et pour des raisons personnelles.
Ces raisons personnelles m'obligent à utiliser Docker d'une façon différente.

Je vais donc approfondir d'autres sujets.
Il y a, entre autres, un sujet qui est particulier.
C'est git, gitlab et le \Definition{c}{CI/CD}{Continuous Integration / Continuous Development / Continuous Deployment l'abréviation gagne du temps puisqu'il y a un CD de moins que ce qu'il devrait y en avoir en toute rigueur}.
Ce sujet, je n'en ai pas parlé mais j'en ai besoin pour moi, je vais donc expliquer ce que c'est, comment ça marche et comment je l'utilise.
Si vous connaissez git, gitlab, le CI/CD et que vous êtes pressés, vous devriez pouvoir passer ce chapitre et être capable de comprendre le chapitre suivant.
Si vous connaissez git mais pas gitlab et sa chaine de CI/CD, l'explication complémentaire n'est pas longue.
Il suffit de savoir que gitlab est un clicodrôme offrant une interface graphique à git ainsi qu'un espace permettant d'y déposer du code source.
La chaine de CI/CD de gitlab est juste un équivalent aux hooks proposés nativement par git.

Si vous avez du temps vous pouvez lire ce chapitre, vous allez découvrir d'autres choses sur Docker.
Vous allez aussi découvrir d'autres sujets non directement corrélés avec Docker mais qui m'intéressent.
J'ai expliqué rapidement ce qu'étaient \LaTeX{}, git et vim dans un autre \Urlref{https://scarpet42.gitlab.io/lagivim/lagivim.pdf}{document} encore plus polémique que celui-là, je ne vais pas m'attarder dessus ici.

Donc, le contexte est simple.
Tous mes documents sont rédigés avec \LaTeX{}, celui-ci ne fait pas exception, j'ai déjà expliqué mes raisons, je ne vais pas y revenir.
C'est comme un langage de programmation compilé~: je gère les documents sources et je distribue le document compilé, à savoir un fichier pdf.
Comme tous mes documents conséquents, je mets du temps à les rédiger et je veux donc gérer leurs versions.
Ce que je fais avec git.
Ça, c'est bien en local.
Mais je veux aussi m'assurer que mes documents sont sauvegardés.
En cas de crash de mon ordinateur, je ne veux pas m'inquiéter.
J'utilise donc gitlab qui m'offre gracieusement un espace pour mettre mes documents.
Si gitlab crashe, j'ai mon ordinateur, si mon ordinateur crashe, j'ai gitlab.
Si les deux crashent en même temps, j'ai pas de bol.
Normalement tout est bien.

Je veux profiter de gitlab pour mettre mes documents à disposition du monde entier.
Je ne veux pas que les gens aient à s'énerver à compiler eux-mêmes mais qu'ils puissent disposer directement du fichier pdf.
Or, je ne veux pas utiliser gitlab pour y stocker mon pdf puisque c'est équivalent à du binaire et ça n'a rien à y faire.
Ça augmenterait considérablement la taille sans la moindre utilité.
J'ai donc parlé de git et de gitlab, reste à parler du CI/CD.
Le truc bien, c'est que gitlab offre une chaine de CI/CD.
C'est à dire que quand je dépose mes fichiers sur gitlab, ils sont automatiquement compilés et le pdf résultant mis à disposition du monde entier.
C'est super, hein~?

Et vous cherchez le rapport avec Docker~?
Le voici.
C'est que gitlab n'a pas de version de \LaTeX{} pour compiler mon document.
Il m'offre donc la possibilité d'utiliser une image de Docker pour le faire.
Depuis le début, j'utilise donc l'image de Docker générée par quelqu'un d'autre.
Avec les limites~:

\begin{tuxliste}
\item Utiliser l'image de quelqu'un d'autre est long à compiler.
\item Gitlab m'offre un nombre limité de temps de compilation (même si la limite est large) quand j'utilise un Docker externe.
\item Je ne peux pas être sûr que l'image de l'autre fonctionnera toujours (image non mise à jour, option non installée ou autre).
\item Je ne peux pas être sûr que l'image de l'autre est optimisée, même si elle le semble.
\item Il y a un fichier que je dois mettre dans chacun de mes projets parce qu'il n'est pas disponible dans son image et je l'oublie régulièrement.
\item C'est dommage d'être dépendant de quelqu'un juste sur l'image Docker quand je maîtrise tout le reste de la chaîne.
\item J'écris un document pour comprendre Docker, ça ne fait pas sérieux de ne pas utiliser ma propre image.
\end{tuxliste}

Avec toutes ces raisons, j'ai trouvé que c'était la bonne opportunité pour franchir le pas.
Ce chapitre va donc montrer le process avec les besoins et les limites et découvrir d'autres choses sur Docker puisque c'est un peu le but du jeu.
Le lien entre gitlab, Docker et comment utiliser un container sur son ordinateur et toussa.
Si la partie liée à \LaTeX{} ne vous intéresse pas forcément, il y a quand même des points intéressants qui vont être vus sur sa mise en place avec Docker.

%end-include

